\chapter{Projekt i implementacja aplikacji porównującej bazy filmów}
\label{filmy}

\section{Analiza danych}
\subsubsection*{Zbiór ,,\textit{IMDb}''}
Dane wejściowe dla zbioru \textit{IMDb} zapisane są w~formacie zbliżonym do \textit{CSV}. Poniżej przedstawiono kilka rekordów:
\noindent\begin{lstlisting}[caption=Wybrane rekordy ze zbioru IMDb]
      0000001202     193   6.8  "10-8: Officers on Duty" (2003)
      .2..211211      10   6.2  "11 Somerset" (2004)
      00000.2003      50   6.9  "11 Uhr 20" (1970)
      .....15..3       6   7.8  "11 Uhr 20" (1970) {Mord am Bosporus (#1.1)}
      0...0.3200      22   7.0  Erduo da you fu (2008)
      1...1.21.5      10   7.8  Erd?ly aranykora (1989) (TV)
\end{lstlisting}

Pierwsza kolumna ma stałą długość i~może być pominięta. Kolejne dwie to liczby: całkowita i~rzeczywista. Dalej jest tytuł filmu, który może wystąpić w~cudzysłowie lub bez niego. Po tytule jest data wydania filmu w~nawiasach okrągłych. Na końcu opcjonalnie może wystąpić tytuł odcinka, jeśli rekord dotyczy serialu.

Ponieważ w~zbiorze tym zawarte są również seriale (w przeciwieństwie do bazy \textit{Lens Group}), należy je zaznaczyć tak aby móc później odfiltrować. W~ten sposób będą porównywane same bazy filmów bez seriali, co pozwoli to na dokładniejsze znalezienie różnic. Jeśli ostatni człon wiersza kończy się tekstem zamkniętym znakami ,,\{'' i ,,\}'', to znaczy że wiersz dotyczy serialu.

Okazuje się, że sparsowanie tych danych nie jest zadaniem trywialnym, więc dla każdego opisanego powyżej przypadku utworzono testy jednostkowe. Do operacji na tekście używane są wyrażenia regularne.

Dane ,,\textit{IMDb}'' mają charakter skumulowany --- przedstawiają informacje na temat łącznej liczby głosów i~średniej ocen.

\subsubsection*{Zbiór ,,\textit{Lens Group}''}
Zbiór składa się z~trzech plików, każdy w~formacie \textit{CSV}:

\begin{itemize}
 \item movies -- identyfikator filmu, jego nazwa (wraz z~datą wydania) i~gatunek;
 \item ratings -- identyfikator filmu, użytkownika, ocena i~czas oceny;
 \item links -- mapowanie identyfikatora filmu na inne identyfikatory --- można pominąć.
\end{itemize}

Mimo, że format jest bardziej usystematyzowany (\textit{CSV}), a~parsowanie prostsze, jednak również utworzono testy jednostkowe.

Przed porównaniem drugi zbiór wymaga przetworzenia:
\begin{itemize}
 \item zawarte dane dotyczą ocen poszczególnych użytkowników, zatem przed porównaniem powinny być zagregowane;
 \item oceny i opisy filmów zapisane są w~oddzielnych plikach, powinny być scalone;
 \item przeskalowanie ocen, ponieważ stosowana jest inna skala: 1-5, w~bazie ,,\textit{Lens group}'' jest skala 1-10.
\end{itemize}

\subsubsection*{Błędy w zbiorach}
Podczas kolejnych uruchamień zadań porównujących dane znaleziono następujące błędy w~danych:
\begin{itemize}
 \item powtarzające się rekordy (zarówno dla bazy \textit{IMDB} jak i~\textit{Lens Group} --- dla takich sytuacji wyliczono średnią;
 \item w zbiorze \textit{IMDb} czasami znajduje się przyrostek ,,\textit{(TV)}'' oraz ,,\textit{(V)}'' --- usunięto przyrostek;
 \item dodatkowe spacje po tytule --- usunięto znaki spacji;
 \item wielkość liter, inne daty --- pozostawiono ze względu na małą skalę.
\end{itemize}


\section{Eksport danych do \textit{HDFS}}
Do operacji na \textit{HDFS} służą polecenia podobne jak na lokalnych plikach w~systemach \textit{UNIX}, np.:

\begin{table}[h]
  \tabcolsep=.5em\def\arraystretch{1.5}
  \centering\footnotesize
  \caption{Przykład komend do operacji na systemie plików \textit{HDFS}}
  \begin{tabularx}{.8\textwidth}{|L{0.5}L{1.5}|}
    \hline
    hdfs dfs -ls \textit{a} & listuje pliki i katalogi w katalogu \textit{a} \\
    hdfs dfs -cp \textit{a b} & kopiuje plik lub katalog ze ścieżki \textit{a} do \textit{b} \\
    hdfs dfs -rm \textit{a} & usuwa plik lub katalog \textit{a} \\
    hdfs dfs -rm -r \textit{a} & kopiuje plik lub katalog ze ścieżki \textit{a} rekurencyjnie (również katalog niepusty) \\
    hdfs dfs -get \textit{a} & kopiuje plik z systemu plików \textit{HDFS} do systemu lokalnego \\
    hdfs dfs -put \textit{a} & kopiuje plik z systemu lokalnego do systemu plików \textit{HDFS} \\
    \hline
  \end{tabularx}
\end{table}

\section{Logiczny projekt przetwarzania danych}
\label{logiczny_model}
Aby porównać dane, potrzebne jest odpowiednie przygotowanie i~złączenie zbiorów. W~wyniku tego otrzymać można zbiór zawierający wszystkie informacje: nazwa filmu oraz oceny w~porównywanych bazach. Złączenie będzie dokonane na podstawie klucza identyfikującego poszczególne rekordy, a~wynikiem będzie para: klucz, nowy rekord zawierający wartości z~obu zbiorów danych.

Jeśli rekord występował tylko w~jednym z wejściowych danych, to odpowiadające wartości z~drugiego zbioru będą puste (złączenie typu ,,outer join''). Ilustruje to poniższy przykład rekordu o~strukturze [nazwa, ocena \textit{Lens Group}, liczba głosów \textit{Lens Group}, ocena \textit{IMDb}, liczba głosów \textit{IMDb}]:

\noindent\begin{lstlisting}[caption={Przykład filmów po złączeniu}]
 Miś,       9.0, 23012, 8.5, 43
 Seksmisja, 4.5,   804,    ,
 Gladiator,    ,      , 6.0, 4599
\end{lstlisting}

Poniżej znajdują się poszczególne kroki wraz z~uproszczoną specyfikacją opisującą na czym one polegają.

\subsection{Wstępne przetworzenie danych ,,\textit{IMDb}''}
\label{wstep_lens}
{
\footnotesize\noindent\textbfit{zbiór IMDb} \ra{parse} \textit{[nazwa filmu, średnia ocen, liczba ocen, czy serial]} \ldots
\\\ral{7em}{filter~(tylko~filmy)} \textit{[nazwa~filmu, średnia~ocen, liczba~ocen, czy~serial]} \ldots
\\\ra{project} \textit{[nazwa~filmu, średnia~ocen, liczba~ocen]} \ldots
\\\ra{key} \textbfit{przetworzony IMDb}: [nazwa~filmu] $\times$ \textit{[nazwa~filmu, średnia~ocen, liczba~ocen]}
\\\ra{aggregate} \textbfit{przetworzony IMDb bez powtórzeń}: [nazwa~filmu] $\times$ \textit{[nazwa~filmu, średnia~ocen, liczba~ocen]}
}

\subsection{Wstępne przetworzenie danych ,,\textit{Lens Group}'' ocen filmów}
\label{wstep_imdb_oceny}
{
\footnotesize\noindent\textbfit{Lens Group-oceny} \ra{parse} \textit{[identyfikator~filmu, identyfikator~użytkownika, ocena]} \ldots
\\\ra{aggregate} \textit{[identyfikator~filmu, średnia~ocen, liczba~ocen]} \ldots
\\\ral{10em}{transform~(przeskaluj~oceny)} \textit{[identyfikator~filmu, średnia~ocen, liczba~ocen]} \ldots
\\\ra{key} \textbfit{zagregowane oceny} \textbfit{zagregowane oceny}: \textit{[identyfikator~filmu] $\times$ [identyfikator~filmu, \\średnia~ocen, liczba~ocen]}
}

\subsection{Wstępne przetworzenie danych ,,\textit{Lens Group}'' nazw filmów}
\label{wstep_imdb_filmy}
{
\footnotesize\noindent\textbfit{Lens Group-filmy} \ra{parse} \textit{[identyfikator~filmu, nazwa~filmu, gatunek]} \ldots
\\\ra{project} \textit{[identyfikator~filmu, nazwa~filmu]} \ldots
\\\ra{key} \textbfit{filmy Lens Group}: \textit{[identyfikator~filmu] $\times$ [identyfikator~filmu, nazwa~filmu]}
}

\subsection{Złączenie zagregowanych ocen z nazwami filmów (,,\textit{Lens Group}'')}
\label{imdb_join}
{
\footnotesize\noindent\textbfit{zagregowane oceny}, \textbfit{filmy Lens Group} \ra{join} \textit{[nazwa~filmu, średnia~ocen, liczba~ocen]} \ldots
\\\ra{key} \textbfit{przetworzony Lens Group} \textit{[nazwa~filmu] $\times$ [nazwa~filmu, średnia~ocen, liczba~ocen]}
\\\ra{aggregate} \textbfit{przetworzony Lens Group bez powtórzeń}: [nazwa~filmu] $\times$ \textit{[nazwa~filmu, średnia~ocen, liczba~ocen]}
}

\subsection{Porównanie dwóch zbiorów}
\label{compare}
Wynikiem porównania jest nowy zbiór ze wszystkim rekordami znajdującymi się w~jednym ze zbiorów wejściowych. Każde porównanie zawiera informację podsumowującą, oceny w~poszczególnych zbiorach oraz średnią ważoną z~poszczególnych ocen. Porównanie dokonane jest z~dokładnością do 0,5 (oceny mniejsze od tej wartości uznawane są za równe).

\bigskip
{
\footnotesize\noindent\textbfit{przetworzony IMDB}, \textbfit{przetworzony Lens Group} \ra{join} \textbfit{wynik porównania} \textit{[nazwa~filmu] $\times$ [nazwa~filmu, ocena-zgodności, średnia~ocen~lens~group, średnia~ocen~imdb, uśredniony-wynik, suma-wszystkich-głosów]}
}

\subsection{Podsumowanie porównania}
\label{compare_podsumowanie}
W podsumowaniu zliczone jest ile rekordów było równych, ile różniących się oraz ile rekordów występowało tylko w~jednym ze zbiorów.

\bigskip
{
\footnotesize\noindent\textbfit{wynik porównania} \ra{aggregate} \textbfit{podsumowanie porównania}
}

\clearpage
\section{Implementacja w modelu \textit{Map/Reduce}}
Model ten został omówiony w części przeglądowej pracy. W~sekcji tej opisany będzie sposób, w~jaki za pomocą modelu \textit{Map/Reduce} można zrealizować przedstawiony wcześniej logiczny proces przetwarzania danych. Poszczególne kroki muszą być zamodelowane w~postaci zadań (ang. \textit{job}), które wykonywane są w~sposób rozproszony w~dwóch fazach: \textit{map} oraz opcjonalnej \textit{reduce}. 

Implementacja zadania wiąże się z~utworzeniem klasy, która inicjuje zadanie. tzn. 
\begin{itemize}
 \item określa lokalizację wejścia i~wyjścia;
 \item definiuje format wejścia/wyjścia;
 \item definiuje klasy \textit{mapper'a} i~\textit{reducer'a}, które zawierają logikę w~jaki sposób rekordy mają być przetwarzane w~tych fazach.
\end{itemize}

\subsubsection*{Złączanie rekordów (ang. \textit{join})}
Kluczowym problemem do rozwiązania jest sposób złączania zbiorów danych. Jest wiele metod opisanych m.in. w~\cite{TextProcessing}, \cite{JoinAlg}, które można podzielić ze względu na fazę, w~której następuje złączenie, na: \textit{map side join} i~\textit{reduce side join}. 

Ze względu na prostotę i~uniwersalność wybrano metodę \textit{standard repartition join} \cite{JoinAlg}, która realizowana jest w~fazie \textit{reduce}. Polega ona na wygenerowaniu w~fazie \textit{map} pary: (klucz, wartość), przy czym do wartości dodana jest informacja z~którego zbioru pochodzi rekord. \textit{Hadoop} następnie sortuje i~partycjonuje rekordy rozsyłając je do odpowiednich węzłów zajmujących się przetwarzaniem fazy \textit{reduce} tak, aby rekordy o~tym samym kluczu zawsze trafiły do tego samego węzła. W~fazie \textit{reduce} następuje złączenie rekordów o tym samym kluczu, a~następnie wywołanie metody zdefiniowanej przez użytkownika, w~której następuje dalsze przetwarzanie, a~na końcu zapis.

\subsubsection*{Realizacja przetwarzania za pomocą modelu \textit{Map/Reduce}}
Etap \ref{wstep_lens} zrealizowany został za pomocą zadania składającego się z~samej fazy \textit{map}. W~tym celu zaimplementowano, poza klasami typu \textit{driver} służącymi do zainicjowania zadań w~\textit{YARN}, trzy klasy mapujące (ang. \textit{mapper}). W~każdej zawarta jest metoda o~sygnaturze ,,\lstinline{protected void map(KEYIN key, VALUEIN value, Context context)}''. Jako parametr wejściowy przyjmuje pojedynczy rekord tekstu, który wstępnie przetwarza do postaci pary klucz-wartość składającej się z rekordów.

Ciekawszy jest etap \ref{wstep_imdb_oceny}, który realizowany jest za pomocą jednego zadania złożonego z~dwóch faz \textit{map} i~\textit{reduce}. W~pierwszej czytany jest plik tekstowy ocen, przetwarzany do postaci rekordów klucz (identyfikator filmu) i~wartość, po czym następuje sortowanie po kluczu (czyli identyfikatorze filmu), partycjonowanie i~\textit{shuffling} do poszczególnych \textit{reducer'ów}. Tam oceny są zliczane i~sumowane.

Całe przetwarzanie zrealizowane jest za pomocą pięciu zadań przedstawionych w~poniższej tabeli:
\begin{table}[h]
  \tabcolsep=.5em\def\arraystretch{1.5}
  \centering\small
  \caption{Mapowanie zadań na etapy logiczne w modelu \textit{Map/Reduce}}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{|L{1}|L{.7}|L{1.3}|L{1.3}|L{.7}|}
    \hline
    \makecell{\textbf{zadanie}} & \textbf{wejście} & \textbfit{mapper} & \textbfit{reducer} & \textbf{wyjście}\\
    \hline
    1. wstępne przetworzenie \textit{IMDb} \ref{wstep_lens} & dane \textit{IMDb} & parsowanie wiersza, transformacja do postaci rekordu, filtrowanie i~generowanie klucza (nazwa filmu) & grupowanie po tytułach w celu wyeliminowania powtarzających się wpisów & rekordy \textit{IMDb} \\
    \hline
    2. wstępne przetworzenie i~agregacja ocen \textit{Lens Group} \ref{wstep_imdb_oceny} & dane ocen \textit{Lens Group} & zapis w postaci [identyfikator filmu, ocena] & agregacja: sumowanie i~liczenie średniej & zagregowane oceny \textit{Lens Group} \\
    \hline
    \multirow{2}{90pt}[-5pt]{3. przygotowanie bazy \textit{Lens Group} \ref{wstep_imdb_filmy} \ref{imdb_join}} & dane \textit{Lens Group} filmy & parsowanie wiersza, transformacja do postaci rekordu i~generowanie klucza (nazwa filmu) & \multirow{2}{110pt}[2pt]{złączenie ocen z nazwą filmu \textit{Lens Group}} & \multirow{2}{60pt}[2pt]{rekordy \textit{Lens Group}} \\\cline{2-3}
    & zagregowane oceny & zaczytanie zagregowanych ocen \textit{Lens Group} & &  \\
    \hline
    4. przygotowanie bazy \textit{Lens Group} unikalnych rekordów \ref{imdb_join} & rekordy \textit{Lens Group} & zaczytanie rekordów & grupowanie po tytułach w celu wyeliminowania powtarzających się wpisów & unikalne rekordy \textit{Lens Group} \\
    \hline
    \multirow{2}{80pt}[-5pt]{5. porównanie baz \textit{IMDb} i~\textit{Lens Group} \ref{compare}} & rekordy \textit{IMDb} & zaczytanie rekordów & \multirow{2}{110pt}[9pt]{porównanie rekordów } & \multirow{2}{60pt}[2pt]{wynik porównania} \\\cline{2-3}
    & rekordy \textit{Lens Group} & zaczytanie rekordów & &  \\
    \hline
    6. podsumowanie porównania \ref{compare_podsumowanie} & wynik porównania & zaczytanie rekordów & agregacja: zliczanie & podsumo\-wanie \\
    \hline
  \end{tabularx}
\end{table}

\clearpage
\section{Implementacja w modelu \textit{Spark}}
Model przetwarzania \textit{Spark RDD} omówiony został w części przeglądowej. Poniższa tabelka przedstawia realizację poszczególnych etapów z logicznego modelu procesowania przedstawionego w \ref{logiczny_model} w~modelu \textit{Spark RDD}:

\begin{table}[h]
  \tabcolsep=.5em\def\arraystretch{1.5}
  \centering\small
  \caption{Mapowanie etapów logicznych na operacje \textit{Spark RDD}}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{|L{1}|L{.7}|L{.7}|L{1.9}|L{.7}|}
    \hline
    \makecell{\textbf{zadanie}} & \textbf{wejście} & \textbf{operacja} \textbfit{RDD} & \textbf{opis} & \textbf{wyjście}\\
    \hline
    1. wstępne przetworzenie \textit{IMDb} \ref{wstep_lens} & dane \textit{IMDb} & map & transformacja wiersza do struktury rekordu & rekordy \textit{IMDb} \\
    \hline
    \multirow{2}{90pt}[-5pt]{2. wstępne przetworzenie i~agregacja ocen \textit{Lens Group} \ref{wstep_imdb_oceny}} & \multirow{2}{60pt}[2pt]{dane ocen \textit{Lens Group}} & map & transformacja wiersza do rekordu, gdzie kluczem jest identyfikator filmu zgrupowanie po kluczu & rekord z ocenami \\
    \cline{3-5}
    & & groupBy & wyliczenie zagregowanych wartości ocen & zagregowane oceny \textit{Lens Group} \\
    \hline
    3. wstępne przetworzenie danych o filmach \textit{Lens Group} \ref{wstep_imdb_filmy} & dane \textit{Lens Group} filmy & map & parsowanie wiersza, transformacja do postaci rekordu & rekordy filmów \textit{Lens Group} \\
    \hline
    \multirow{2}{90pt}[-5pt]{4. przygotowanie rekordów \textit{Lens Group} \ref{imdb_join}} & zagregowane oceny \textit{Lens Group} & \multirow{2}{40pt}[9pt]{join} & \multirow{2}{140pt}[2pt]{złączenie ocen z informacjami o filmach \textit{Lens Group}} & \multirow{2}{60pt}[-5pt]{pełne rekordy z filmami i ocenami \textit{Lens Group}} \\
    \cline{2-2}
    & rekordy filmów \textit{Lens Group} & & & \\
    \hline
    \multirow{2}{80pt}[-5pt]{5. porównanie baz \textit{IMDb} i~\textit{Lens Group} \ref{compare}} & rekordy \textit{IMDb} & \multirow{2}{40pt}[-4pt]{cogroup (full outer join)} & \multirow{2}{110pt}[-4pt]{zgrupowanie powtarzających rekordów i~porównanie} & \multirow{2}{60pt}[2pt]{wynik porównania } \\\cline{2-2}
    & rekordy \textit{Lens Group} & & &  \\
    \hline
    6. podsumowanie porównania \ref{compare_podsumowanie} & wynik porównania & aggregate & agregacja: zliczanie & podsumo\-wanie \\
    \hline
  \end{tabularx}
\end{table}

\subsubsection*{Implementacja}
Implementacja przetwarzania za pomocą \textit{Spark RDD} polega na napisaniu programu tzw. \textit{driver'a}, który operuje na obiektach klasy \textit{RDD} za pomocą zdefiniowanych na nich metod. Do metod tych jako argumenty przekazywane są funkcje operujące na elementach kolekcji. Te funkcje nazywane są UDF (ang. \textit{User Defined Function}). 

Np. poniższy kod wywołuje operację transformacji na rozproszonej kolekcji polegającej na stworzeniu nowej kolekcji par klucz-wartość, gdzie kluczem jest nazwa filmu, a wartością rekord z~filmem:
\noindent\begin{lstlisting}[caption=Transformacja rekordu filmu]
  JavaPairRDD<String, Rekord> kluczWartoscRDD = filmyRDD
    .mapToPair(film -> new Tuple2<>(film.getNazwa(), film));
\end{lstlisting}

\medskip
Pod abstrakcją \textit{RDD} ukrywają się kolekcje rozproszone na klastrze. Podczas wykonywania programu, każda operacja transformacji na nich nie wiąże się z~obliczeniami, jedynie zapa\-miętywane są te transformacje. Dopiero w~trakcie wykonywania akcji \textit{Spark} rozpoczyna kalkulacje.

W tym celu wykonywane są poszczególne etapy zgodnie z~zapisaną w drzewie \textit{DAG} kolej\-nością. Każdy \textit{RDD} zawiera informacje o~partycjach z danymi: ile ich jest i~na którym węźle w~klastrze się znajdują. Zawiera także informacje o~kolekcjach \textit{RDD}, które są wymagane do obliczenia (,,rodzice'') oraz operacji, jaka ma być wykonana, wraz z~jej argumentami --- funkcjami \textit{UDF} zdefiniowanymi przez użytkownika. 

\textit{Spark} \textit{serializuje} funkcje \textit{UDF}, czyli zamienia obiekty \footnote{w języku \textit{Java} funkcje rezprezentowane są przez obiekty} na postać bajtową i~przesyła przez sieć na węzły gdzie znajdują się partycje danych. Tam strumień bajtów ponownie zamieniany jest na obiekty (proces \textit{deserializacji}) i~dokonywane są obliczenia.

\subsubsection*{\textit{Java 8}}
Do implementacji wybrano wersję \textit{Java 8}. Jest to duże udogodnienie, ponieważ ta wersja \textit{Javy} wspiera koncepcje programowania funkcyjnego --- można używać skróconego zapisu z~wyrażeniami \textit{lambda}, np.:

\begin{table}[h]
  \caption{Porównanie zapisu w \textit{Java 7} i \textit{Java 8}}
  \noindent\begin{minipage}[t]{0.4\textwidth}
    \begin{lstlisting}[caption=Wyrażenie \textit{lambda} w \textit{Java 8}]
map(row -> row.trim());
    \end{lstlisting}
  \end{minipage}\hfill
  \begin{minipage}[t]{0.55\textwidth}
    \begin{lstlisting}[caption=Analogiczne wyrażenie w \textit{Java 7}]
map(new Function<String, String>{
  public String apply(final String row) {
    return row.trim();
  }
});
    \end{lstlisting}
  \end{minipage}
\end{table}

\clearpage
\section{Fragmenty kodu}

\subsubsection*{Realizacja etapu \ref{wstep_lens}}
Poniższy fragment kodu zaczytuje dane zbioru \textit{IMDb}, które zapisane są tekstowo i nie mają struktury. 
\begin{lstlisting}
  final JavaRDD<String[]> imdbRdd = sc.textFile("src/main/resources/ratings.list")
    .filter(row -> !row.startsWith("#"))
    .map(row -> row.trim())
    .map(row -> imdbParser.parseRow(row))
    .filter(row -> row != null);
    
  final JavaPairRDD<String, String> imdbRdd = imdbRowsRdd
    .mapToPair(record -> new Tuple2<>(record[0], record[1]));
\end{lstlisting}

Po zaczytaniu, dane są filtrowane --- wiersze rozpoczynające się znakiem ,,\#'' nie będą dalej przetwarzane (są to wiersze z komentarzem). Następnie usuwane są puste spacje na początku i~na końcu wiersza (\texttt{trim}) oraz każdy z~wierszy jest parsowany do postaci tablicy. Ostatnie przekształcenie to transformacja do kolekcji klucz-wartość, gdzie kluczem jest nazwa filmu.

\subsubsection*{Realizacja etapu \ref{imdb_join}}
Poniższy fragment złącza rekordy z nazwami filmów ze zbioru \textit{Lens Group} ze zagregowanymi wcześniej rekordami ocen tego zbioru.
\begin{lstlisting}
  final JavaPairRDD<String, String> lensGroupMoviesRatingsRdd = lensGroupMovieRatingsRdd
    .join(lensGroupMovieRecordRdd)
    .mapToPair(ratingJoinMovie -> 
        new Tuple2<>(
          ratingJoinMovie._2()._2(), 
          ratingJoinMovie._2()._1()))
\end{lstlisting}

Obie kolekcje \textit{RDD} \texttt{lensGroupMovieRatingsRdd} oraz \texttt{lensGroupMovieRecordRdd} mają taką samą strukturę klucz-wartość, gdzie kluczem jest identyfikator filmu. Wartością w pierwszej kolekcji jest rekord agregowanych ocen, a~w~drugiej rekord z nazwą filmu.

Wynikiem złączenia jest para klucz-wartość, gdzie kluczem jest identyfikator filmu, a~war\-tością para (ang. \textit{tuple}): ocena, nazwa filmu. 

Ostatnim przekształcenie w powyższym fragmencie kodu jest transformacja do nowej kolekcji klucz-wartość, gdzie kluczem jest nazwa filmu, a~wartością ocena.

\section{Optymalizacja}
Podczas testów lokalnych okazało się, że zaproponowany algorytm był mało wydajny --- przetworzenie całego procesowania zajęło około 4~minuty na procesorze \textit{Intel Core i5}. 
% \textit{Spark} posiada wbudowane narzędzie umożliwiające analizę wykonania poszczególnych zadań poprzez interfejs \textit{web}. Analiza za pomocą tego narzędzia wykazała, że przyczyną jest nieoptymalne wykorzystanie procesowania lokalnego. 

Do zagregowania informacji o~poszczególnych ocenach użyto dwóch funkcji na \textit{RDD}: \textit{groupByKey} oraz \textit{mapValues}. Pierwsza tworzy nowy \textit{RDD}, partycjonowany po identyfikatorze filmu. Filmy w~zależności od wartości klucza przesyłane są do odpowiednich partycji (\textit{shuffling}). Dzięki temu wszystkie oceny dotyczące danego filmu trafiają do jednej partycji. Druga funkcja przetwarza wszystkie rekordy (oceny) dla danego klucza (filmu) i~wylicza średnią ocen oraz liczbę głosów (rys. \ref{fig:opt_before}). 

Takie rozwiązanie jest nieoptymalne, ponieważ wymusza przesyłanie przez sieć wszystkich pojedynczych ocen (lokalnie dane nie są przesyłane przez sieć, ale pozostaje narzut w~związku z~obsługą partycji). 

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=16cm]{hopt_before}
\caption{Model działania przy użyciu funkcji \textit{groupBy}}
\label{fig:opt_before}
\end{figure}                    

Optymalizacja polega na wstępnym zagregowaniu rekordów dla danego filmu, wyliczeniu częściowych wyników, a~następnie przesłaniu przez sieć tak przygotowanych danych (rys. \ref{fig:opt}). Wykorzystano do tego funkcję \textit{combineByKey}.

\clearpage
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=16cm]{hopt}
\caption{Model działania po optymalizacji i~użyciu funkcji \textit{combineByKey}}
\label{fig:opt}
\end{figure}                    

% \section{Implementacja z wykorzystaniem biblioteki}
% TODO:
% \begin{itemize}
%  \item fragmenty kodu
%  \item ocena w czym pomogla biblioteka, metryki
% \end{itemize}

% \clearpage
% \section{Testy i podsumowanie}
% Obydwa rozwiązania przetestowano wstępnie na środowisku lokalnym, a następnie na klastrze. Parametry tych środowisk opisane są w rodziale 
% 
% \begin{itemize}
%  \item testy dla RDD, Data Frame, biblioteki
%  \item omowienie zbiorow danych
% \end{itemize}
%  
%  
%  
